+++
date = "2017-01-07T19:45:34+02:00"
title = "Неадекватността на политическите модели"
slug = "неадекватността на политическите модели"
tags = ["политика"]
+++

Един от въпросите, които силно ме глождят от известно време насам е за
неконсистентността между ляво/дясно и либерално/консервативно в различните
държави. Сериозни теми занимават моя светъл ум, както се вижда.

Преди време имах честта да участвам в [дискусия от високо
ниво](https://twitter.com/erkunev/status/794408507491708928) с един (~~ку~~) корифей на
мисълта по темата за т'ва дали дясното задължително трябва да е консервативно,
а лявото либерално и респективно обратното. От тогава ме дразни от къде иде това драстично различие между понятията. Защо да трябва дясното да е неразривно свързано с консерватизма, ксенофобията, дълбоката религиозност и догматичност, а лявото е лъчът светлина и ветропоказател на свободите и правдата? Будя се нощем облян в студена пот и призовавам с пресъхнали усте Енгелс и Маркс да ми разяснят как и защо изпускам изначално вплетените в лявата идея свободи?

#### Прозрението

Всъщност не се изисква много (ама аз толко' си мога, не ме съдете), за да се сети човек за очевидното. Основната причина за цялото неразбирателство и крайно нелепата система, която целия свят е приел за описване на политическия спектър, естествено се корени в един от най-тъжните проблеми на човечеството. Хората отказват да мислят в дълбочина и да разсъждават по проблеми, които не могат лесно да сведат до предишни такива или да опишат с едно просто (в граматическия смисъл на думата) изречение. Анализирането на изцяло нови ситуации е изключително сложна задача. Именно за това една тъпа аналогия с политическата система на Франция от края на 18-ти век и до ден днешен пречи на възможността ни да мислим разумно за политическите събития и позициите, които ни се предлагат.

Лявото и дясното произлезли от това кой къде е седял в една зала преди 250 години и днес са основния инструмент, който използваме, за да решим дали харесваме една политическа организация или не. Още по-интересен факт е, че много идеологии, в последствие обявени за крайно десни/леви, оригинално са се зародили в „другия лагер“.

 - национализма, макар и отречен от марксистите, изначално е бил характерен именно за „оригиналните“ леви във Франция, преди да тръгне в посоката на известния като „крайно десен“ нацизъм (национал-**социализъм**, get it, get it?)
 - либерализма от своя страна, както е очевидно от името му, се е градял на идеята за защита на различните видове човешки свободи. В известен смисъл, описанието на [класическия либерализъм](https://en.wikipedia.org/wiki/Classical_liberalism) е съмнително близко до това, което днес много хора биха нарекли „гнусен капитализъм“.
 - „оригиналните леви“ са били съотборници с капиталистите от онова време срещу кралската власт

Никое от тези неща обаче няма значение, защото настояването за това коректно да описваме кое е ляво и кое е дясно, всъщност само подкрепя сбърканата идея, че бинарния избор между ляво и дясно всъщност има смисъл. Разделянето на „ляво“ и „дясно“ е нелош модел на френския парламент от въпросния период. То обаче е тотално неприложимо за съвременния политически свят. Дори за бос в исторически аспект човек като моя милост е очевидно, че този модел е счупен още при опитите да опише ситуацията в началото на 20-ти век. Лявото и дясното предполагат изначална бинарност на възможните политики. Лявото и дясното предполагат двупартиен модел до края на света, защото нищо освен лявото и дясното не съществува. В момента, в който на сцената се появи трети политически субект, абстракцията за „ляво“ и „дясно“ вече е счупена, освен ако два от трите политически субекта не са напълно еднакви.

#### Защо лявото е прогресивно и либерално

През 18-ти век в революционна Франция, лявото е било прогресивно, защото е искало да промени статуквото, като прекрати монархическия режим и даде повече власт на народа. В определен смисъл лявото е родното място на демокрацията, която в бившите социалистически републики обичаме да тачим като дясна идеология.

В епоха, в която статуквото е авторитарен монархически режим, да предложиш форма на управление, в която народа има силата да взима решения, без значение колко пряко, очевидно би се възприело като прогресивна идея.

През същия този 18-ти век, в същата тази революционна Франция, да дадеш на хората правото да взимат политически решения, при наличието на ефективна монархия, очевидно е опит за получаване на повече свобода за хората. Безспорно към този момент, няма нещо, което да може да въплъти свободата по-добре от това, да не се подчиняваш на краля.

#### Защо дясното е консервативно

Идеали базирани на „естествения ред“, според който божието начало на кралската власт я прави неоспорима, *към онзи момент* са опит за запазване на статуквото. Очевидно това прави тогавашното „дясно“ консервативно. Истината обаче е, че консерватизма е много изменчиво понятие. Докато има много начини да бъдеш прогресивен и да се опитваш да налагаш изцяло нови идеи, във всеки един момент има точно едно статукво, ерго точно един набор от идеи, които те правят консервативен.

#### Защо национализма и ксенофобията се смятат за десни

Това ми се вижда по-сложно за рационализиране и винаги се отплесвам в свободни съчинения, опитвайки се да си го обясня. Както вече отбелязах, национализма всъщност е възникнал в ляво, но това определено не го прави по какъвто и да било начин свързан с лявата идеология за икономическо и политическо равенство между хората. До някаква степен убеждението на дясното, че съществува естествен ред, според който някои хора имат повече блага от други, явно може да бъде изкривено до идеята, че конкретна нация или раса има повече права от друга.

Докато лявото почива на идеята, че всички непременно трябва да са равни във всичко (доста изчистена, конкретна и ясна цел), то дясното говори за естествен ред, според който някои ще имат повече от други и това е напълно нормално. Тук „естествения ред“ не е твърдо определен, което дава място за много свободни интерпретации, сред които и крайно ксенофобски такива, базиращи се на раса, религия или националност.

#### Център!

Ми не... Всъщност концепцията за „център“ ориентирани партии е първия очевиден знак, че оста „ляво-дясно“ не върши работа за описване на реалната политическа система. Поне от видяното в милата ни родина партиите в „центъра“ използват тази си самоопределена принадлежност като извинение за политики тип „фурнаджийска лопата“. От крайно леви до крайно десни идеи, изказвания и дела, включае противоречащи си такива, са излизали от партии самоопределящи се като обитаващи „центъра“.

#### 'mebmer conservatism?
!['member?](/images/member.gif)

Всъщност консерватизма като самостоятелно понятие е политически безсмислен, тъй като няма ясно значение. Както казах по-рано, във всеки един момент има специфичен набор от възгледи, тези на статуквото, които те правят консервативен.

Щатския консерватизъм днес е желанието за връщане на по-десни икономически политики, премахване на различните норми наложени в името на политическата коректност, връщането на някои свободи, разглеждани в момента като свободии и изобщо обратното на последните 20-30 години.

Българското консервативно от своя страна е желанието за връщане на по-леви икономически политики, премахването на някои нови свободи, които се смятат за свободии. Като цяло връщането на нещата от преди 20-30 години.

Нали общата тема е очевидна?

#### Ксенофобията в консерватизма

Това до голяма степен всъщност е споделен „идеал“ на консервативните по света. Не поради някаква дълбока идейна синхронност, а по далеч по-проста причина. Преди 20-30 години, много по-голяма част от света е била расово и национално ясно обособена по групички. Свободното (относително) движение на хора по света е що-годе нов феномен. Консерватизма често се свързва с дясното, но както е очевидно за хората, които не са възпрепятствани от езикова бариера в четенето на тоя пост, консерватизма може да бъде и ляв, когато статуквото е ляво.

#### Всичко трябва да е **възможно** най-просто …

… но не по-просто от това!

Системата „ляво – дясно“ е счупена и не описва коректно политическата система в света. В последно време, особено покрай екстремални куриози като Путин (който макар и ефективно вече да е статуквото в Русия, все още е куриоз за останалия свят) и Тръмп, хората започват да споменават чат-пат идеята, че едномерна система за описване на политическия спектър е крайно неефективна.

Пример за леко страняща от класическата система е [теорията за подковата](https://en.wikipedia.org/wiki/Horseshoe_theory), според която крайното ляво и крайното дясно са всъщност доста близки системи. Нещо, което е лесно да се види в ретроспекция ако разгледаме крайно левите и крайно десните режими в света през последните има-няма 120 години. Всяка екстремална система, без значение лява или дясна, неизбежно започва да ограничава човешки права в името на идеологическата си чистота и в крайна сметка довежда до авторитарен режим, който на практика е трудно различим между лявото и дясното, разликата е основно в маркетинга му.

Добрата новина е, че изобщо не съм изключително умен и оригинален и не съм открил топлата вода. Хора занимаващи се с политически науки отдавна работят по „алтернативни“ [многоосови политически модели](https://en.m.wikipedia.org/wiki/Political_spectrum). Вариациите са огромно количество, от добавяне на втора ос, до наистина многомерни пространства от възможни политически позиции.

Що се отнася до личното ми (напълно аматьорско) мнение, опитите за двумерен модел са много далеч от истината, но все пак значително по-адекватно описващи реалния свят. Технически погледнато огромна част от въпросите, които се очаква да бъдат решени с политически или управленски действия могат да бъдат разглеждани напълно независимо един от друг. Позициите по тях могат да бъдат доста слабо обвързани, което означава, че винаги, според важните за едно общество в момента въпроси, политическата система може да се разглежда като толкова размера, колкото са „важните въпроси“.

Очевидно последното е преувеличено и би създало модел, който е толкова сложен, че практически е неизползваем за взимане на решения. Полезността на моделирането на политическия спектър идва от възможността на човек да избере набора от възгледи, които припознава като свои и така лесно да може да различи политическите субекти, които биха го представлявали добре, за да може да им даде подкрепата си.

#### Защо не можем да сме като братята американци?

Ми то така като ги гледам, скоро те ще са като нас, така че в някакъв смисъл тоя въпрос няма смисъл. 😀

Защо нашите десни се харесват повече с щатските леви? Ми именно по тая причина. „Дясното“ и „лявото“ са относително изпразнени от смисъл понятия, ако се опитваш да ги използваш за дефинитивно описание на цялостна политическа позиция. Българските десни са десни в икономическия смисъл на думата, ако се вярва на идеите, които предлагат (пресни емпирични данни за това колко дясна би била всъщност икономическата политика на десните партии при управление очевидно нямаме. Мъка!). Да, в това отношение може би са по-близки до десните в щатите, но ако разгледаме неикономическите аспекти очевидно не са. На тема човешки права и свободи, толерантност и прочее, българското дясно е либерално (въпреки, че ако искаме да се заяждаме, да си припомним класическия либерализъм 😃).

Може би в някакъв по-широк смисъл българските десни са по-скоро либертарианци от колкото конвенционални десни, в смисъла на консервативни възрастни чичковци, които искат да запазят богатството си и да не им се мяркат „различните“ пред очите. Тук се появява друг интересен момент за лингвистичната неадекватност на тоя модел. Поради факта, че е съшиван парче по парче, когато нови идеологични течения са се обособявали са им залепяни различни имена, не непременно най-адекватните. Либерал като цяло е дума за човек с леви убеждения, докато либертарианеца е всъщност десен. Либертарианците са (в някакъв смисъл) по-десни от колкото може да се каже за щатските републиканци, но в същото време са доста противоположни на крайно дясното, което се свързва с много силна и авторитарна система на управление, че дори и на щатското републиканско дясно. Объркващо е. Даже по-вярната дума сигурно е „объркано“.

Тия различия всъщност логично водят до един много красив извод.

#### Глобализацията прееба всичко

В известен смисъл в рамките на всяка държава оста „ляво“ - „дясно“ може да се приеме за не твърде лошо приближение на истинския политически спектър. Хората, които искат да запазят статуквото vs. хората, които искат да променят нещата. Тогава „ляво“ - „дясно“ би се променило по-скоро в „консервативни“ - „прогресивни“, съответстващо по различен начин на „ляво“ - „дясно“, зависи коя точно ос разглеждаш (икономическа, социална, права на човека, религия, и т.н.).

В световен мащаб обаче това тотално спира да работи, защото двуполюсната система, която за съжаление рано или късно очевидно манифестира под някаква форма навсякъде, поляризира хората по различен начин според особеностите на различните държави. И именно така се оказва, че българските десни са по-либералните и прогресивни, докато в западна Европа и щатите това е характеристика на левите.

Във всяка държава обаче продължават да съществуват всички възможни комбинации от възгледи, но не всяка държава ти позволява лесно да идентифицираш партията/хората, които биха представлявали най-близки до твоите интереси. Факта, че много големи компании в щатите подкрепят демократите изглежда изначално сбъркана, като се има предвид, че „големия бизнес“ би трябвало да е дясно ориентиран. Дори на корпоративно ниво е възможно неикономически причини да са по-важни за това, на къде би се насочила политическата подкрепа. Разбира се няма как да се подмине факта, че щатските леви (изключае крайно лявото им крило) са всъщност в дясно от европейския (а още повече от българския) център.

#### Те нещата са си както са си, какво значение има как им викаме?

Моделите които използваме, за да описваме неща всъщност са много важни за това как след това боравим с въпросните неща. Когато политическите възможности ни се представят като „ляво“ и „дясно“ изборът изглежда прост (което не е същото като лесен). Хората много обичат да взимат бинарни решения, понеже те изискват по-малко мислене, или поне така обичаме да си казваме. Със сигурност обаче предоставят по-малко опции, които човек трябва да проучи преди да вземе решението си, което все пак е форма на улесняване на проблема.

В идеалния случай един адекватен модел наистина би бил толкова мерен, колкото са важните въпроси, които трябва да бъдат решени. Истината е, че освен твърде сложно, заради детайлността си, това често може и да е безполезно, тъй като пълния спектър би предполагал огромно количество възможни позиции, голяма част от които няма да бъдат заети от никого.

Интересно в случая е, че като че ли тук опита за моделиране на това ниво изглежда пречи повече, от колкото помага. Лявото и дясното са толкова счупена концепция, че ако просто ги зарежем и започнем да оценяваме отделните политически субекти по съвкупността от позициите им по няколко конкретни въпроса, които смятаме за важни за нас самите, това би довело до по-добро описание на политическия пейзаж, от колкото всеки опит за генерално моделиране на възможностите.

#### Минутката на мрънкалника

Това разбира се е една малка утопия, защото разчита на склонността на хората да проучват, разбират и вникват в детайлите на важни не особено тривиални въпроси. А хората не го правят. Дори хората, които твърдят, че това е правилния подход не го правят. Дори хората, които твърдят, че го правят, не го правят. Хората мразят да мислят, хората мразят да учат, хората мразят „да ги занимават“. За това хората обичат да подкрепят предварително дефинирани категории, ако може да са по-малко, най-добре точно две, за да не се налага да се мисли много като се избира.

И все пак настойчивото говорене по темата има шанс да накара поне някои хора да се замислят за това дали толкова грубо екстремно опростяване на нещата всъщност не им пречи прекалено много при взимането решения.
